\chapter{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}

\section{Kết luận}

Đồ án "Xây dựng ứng dụng quản lý mật khẩu Web AuraCrypt với kiến trúc Zero-Knowledge" đã hoàn thành các mục tiêu đề ra ban đầu, mang lại một giải pháp lưu trữ mật khẩu an toàn, hiện đại và tôn trọng tuyệt đối quyền riêng tư của người dùng.

\subsection{Các kết quả đạt được}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Kiến trúc bảo mật vững chắc:} Đã hiện thực hóa thành công mô hình Zero-Knowledge trên nền tảng Web. Hệ thống đảm bảo rằng dữ liệu nhạy cảm luôn được mã hóa bằng thuật toán AES-256-GCM ngay tại trình duyệt trước khi được đồng bộ hóa lên máy chủ. Mật khẩu chủ và khóa mã hóa không bao giờ rời khỏi thiết bị người dùng.
    \item \textbf{Ứng dụng công nghệ tiên tiến:} Việc sử dụng Web Crypto API thay vì các thư viện bên thứ ba đã giúp tối ưu hóa hiệu năng và nâng cao độ tin cậy của các phép toán mật mã. Kết hợp với React 19 và Supabase, ứng dụng đạt được tốc độ phản hồi nhanh và trải nghiệm người dùng mượt mà.
    \item \textbf{Tính năng phong phú và thực tiễn:} Bên cạnh các chức năng CRUD cơ bản, đồ án đã tích hợp thành công các tính năng cao cấp thường thấy ở các sản phẩm thương mại như: Kiểm tra độ mạnh mật khẩu, Phát hiện rò rỉ dữ liệu (k-Anonymity) và Chia sẻ bảo mật qua Magic Link.
    \item \textbf{Giá trị học thuật:} Đồ án là minh chứng thực tế cho việc áp dụng các lý thuyết mật mã học (Hàm băm, Mã hóa đối xứng, Dẫn xuất khóa) vào giải quyết một bài toán an ninh mạng cụ thể trong đời sống.
\end{itemize}

\section{Hạn chế}

Mặc dù đã đạt được những kết quả tích cực, hệ thống vẫn tồn tại một số hạn chế do giới hạn về thời gian nghiên cứu và đặc thù của nền tảng Web:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rủi ro môi trường trình duyệt:} So với ứng dụng Desktop (Native App), ứng dụng Web dễ bị tổn thương hơn trước các cuộc tấn công XSS (Cross-Site Scripting). Nếu máy tính người dùng bị nhiễm mã độc hoặc trình duyệt bị cài tiện ích mở rộng độc hại, khóa mã hóa trong bộ nhớ có thể bị đánh cắp.
    \item \textbf{Cơ chế khôi phục tài khoản:} Do tuân thủ nghiêm ngặt nguyên tắc Zero-Knowledge, hiện tại hệ thống không có cách nào khôi phục dữ liệu nếu người dùng quên Mật khẩu chủ. Đây là một sự đánh đổi giữa bảo mật và tính tiện dụng, nhưng có thể gây khó khăn cho người dùng phổ thông.
    \item \textbf{Phụ thuộc vào kết nối mạng:} Mặc dù có thể hoạt động Offline một phần nhờ bộ nhớ đệm (Cache), ứng dụng vẫn cần kết nối Internet để thực hiện các tác vụ quan trọng như đăng nhập lần đầu, đồng bộ dữ liệu và kiểm tra lộ lọt mật khẩu.
\end{itemize}

\section{Hướng phát triển}

Để hoàn thiện sản phẩm và nâng cao khả năng ứng dụng trong thực tế, các hướng phát triển sau đây được đề xuất:

\subsection{Tích hợp xác thực sinh trắc học (WebAuthn/Passkeys)}
Thay thế hoặc bổ sung cho Mật khẩu chủ bằng công nghệ WebAuthn. Cho phép người dùng mở khóa két bằng vân tay hoặc FaceID ngay trên trình duyệt, vừa tăng tính tiện dụng vừa giảm nguy cơ bị Keylogger ghi lại mật khẩu.

\subsection{Cơ chế chia sẻ khóa công khai (Public Key Cryptography)}
Hiện tại tính năng chia sẻ đang sử dụng khóa đối xứng tạm thời. Trong tương lai, có thể triển khai hệ thống mã hóa bất đối xứng (RSA hoặc ECC). Mỗi người dùng sẽ có một cặp khóa Public/Private. Điều này cho phép chia sẻ mật khẩu trực tiếp giữa các tài khoản AuraCrypt đã xác thực mà không cần gửi link ra ngoài.

\subsection{Phát triển Tiện ích mở rộng hoàn chỉnh (Browser Extension)}
Mở rộng module Extension hiện tại thành một sản phẩm hoàn chỉnh trên Chrome Store, có khả năng:
\begin{itemize}
    \item Tự động phát hiện trường đăng nhập trên mọi website.
    \item Đề xuất lưu mật khẩu mới khi người dùng đăng ký tài khoản.
    \item Đồng bộ hóa trạng thái mở khóa giữa Tab ứng dụng và Extension.
\end{itemize}

\subsection{Cơ chế "Emergency Kit"}
Cung cấp cho người dùng một file PDF chứa "Khóa khôi phục" (Recovery Key) khi họ tạo tài khoản. Khóa này được mã hóa đặc biệt và có thể dùng để reset mật khẩu chủ trong trường hợp khẩn cấp mà không làm mất dữ liệu.

\vspace{1cm}
Lời cuối, đồ án này không chỉ là một sản phẩm phần mềm mà còn là quá trình nghiên cứu nghiêm túc về bảo mật ứng dụng Web. Tôi hy vọng AuraCrypt sẽ là tiền đề cho các nghiên cứu sâu hơn về bảo mật dữ liệu cá nhân trong tương lai.

\newpage
