\chapter*{LỜI CẢM ƠN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{LỜI CẢM ƠN}

Để hoàn thành đồ án môn học "An toàn và Bảo mật Dữ liệu trong Hệ thống Thông tin" với đề tài \textbf{"Xây dựng ứng dụng quản lý mật khẩu Web AuraCrypt với kiến trúc Zero-Knowledge"}, tôi đã nhận được sự hỗ trợ, hướng dẫn và động viên rất lớn từ quý Thầy Cô, gia đình và bạn bè.

\vspace{0.5cm}

Lời đầu tiên, tôi xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc nhất đến \textbf{Thầy Trương Tấn Khoa}. Thầy đã tận tình truyền đạt những kiến thức nền tảng quý báu về an toàn thông tin, định hướng đề tài và đưa ra những lời khuyên thiết thực giúp tôi giải quyết các vấn đề kỹ thuật phức tạp trong quá trình nghiên cứu kiến trúc Zero-Knowledge. Sự chỉ dẫn của Thầy chính là kim chỉ nam giúp tôi hoàn thiện sản phẩm này.

\vspace{0.5cm}

Tôi xin chân thành cảm ơn Ban Giám hiệu \textbf{Trường Đại học Sài Gòn} cùng quý Thầy Cô \textbf{Khoa Công nghệ Thông tin} đã tạo môi trường học tập thuận lợi, cung cấp cơ sở vật chất và tài liệu cần thiết để sinh viên chúng tôi có điều kiện tốt nhất để nghiên cứu và phát triển kỹ năng chuyên môn.

\vspace{0.5cm}

Cuối cùng, tôi xin gửi lời tri ân đến gia đình và bạn bè đã luôn ở bên động viên, chia sẻ và ủng hộ tinh thần cho tôi trong suốt thời gian thực hiện đồ án.

\vspace{0.5cm}

Mặc dù đã nỗ lực hết sức để hoàn thiện đồ án, nhưng do giới hạn về thời gian và kiến thức, báo cáo khó tránh khỏi những thiếu sót. Tôi rất mong nhận được những ý kiến đóng góp quý báu từ Thầy và các bạn để có thể hoàn thiện và phát triển đề tài này tốt hơn trong tương lai.

\vspace{0.5cm}

Tôi xin chân thành cảm ơn!

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\textbf{Sinh viên thực hiện}\par
Mai Trần Tuấn Kiệt\par
\end{flushright}
\newpage